Programming Phoenix勉強その18
################################

:date: 2017-02-09 23:52
:tags: Elixir,Phoenix
:slug: programming-phoenix18
:related_posts: programming-phoenix17
:summary: Programming Phoenixって本を読むその18

その18です。実際に ``OTP`` を使ったアプリを ``Rumbl`` に組み込みます。

============================================
InfoSysアプリの追加
============================================

``WolframAlpha`` のようなサービスを利用して動画の再生中に何かしらの質問をすると何か答えが返ってくるAPI
を追加します。

まず ``Supervisor`` を追加します。 ``lib/info_sys/supervisor.ex`` を実装します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.InfoSys.Supervisor do
    use Supervisor
  
    def start_link() do
      Supervisor.start_link(__MODULE__, [], name: __MODULE__)
    end
  
    def init(_opts) do
      children = [
        worker(Rumbl.InfoSys, [], restart: :temporary)
      ]
      
      supervise children, strategy: :simple_one_for_one
    end
  end

今まで習ったとおりですが、戦略は ``:simple_one_for_one`` を使っています。

処理の本体が必要なので ``worker`` となる ``lib/info_sys.ex`` を実装します。これはバックエンドサービスが ``WolframAlpha`` 以外でも使えるように抽象化しておきます。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.InfoSys do
    # デフォルトのバックエンドサービス
    @backends [Rumbl.InfoSys.Wolfram]
  
    defmodule Result do
      defstruct score: 0, text: nil, url: nil, backend: nil
    end
  
    # バックエンドサービスのプロセスを開始する
    def start_link(backend, query, query_ref, owner, limit) do
      backend.start_link(query, query_ref, owner, limit)
    end
  
    def compute(query, opts \\ []) do
      limit = opts[:limit] || 10
      # 引数でバックエンドサービスが提示されてなければデフォルトを使う
      backends = opts[:backends] || @backends
  
      # 各バックエンドサービスに関してプロセスを開始する
      backends
      |> Enum.map(&spawn_query(&1, query, limit)
    end
  
    defp spawn_query(backend, query, limit) do
      query_ref = make_ref()
      opts = [backend, query, query_ref, self(), limit]
      # 起動済みのSupervisorに自分自身のプロセスを子として監視してもらう
      # これを呼び出すと自動でstart_linkが呼び出されてプロセス開始する
      {:ok, pid} = Supervisor.start_child(Rumbl.InfoSys.Supervisor, opts)
      {pid, query_ref}
    end
  end

モジュールのアトリビュート（ ``@backends`` ）でバックエンドサービスを管理しています。
``compute`` 関数を見てもらえればわかりますが、このアトリビュートに対して一つずつプロセスを起動しています。

戦略が ``:simple_one_for_one`` になっているので、子となるプロセスから ``Supervisor.start_child`` でプロセスを監視下に追加しています。

次に具体的なシステムを構築していきます。

============================================
Wolframを利用するアプリの構築
============================================

まず ``WolframAlpha`` を使うアプリを構築します。 ``mix.exs`` の ``deps`` に ``{:sweet_xml, "~> 0.5.0"},`` 
を追加して ``mix deps.get`` を実行しておきます。
この追加したモジュールはXMLのパーサーです。

また、 `ここから <https://www.wolframalpha.com/>`_ ``WolframAlpha`` のユーザ登録をしてAPIキーを取得します。ただし、当然ですがこのキーは ``dev.exs`` に直接書くのはNGです。
従って、 ``config/dev.secret.exs`` を用意して ``.gitignore`` に追加しておきます。
このファイルには ``WolframAlpha`` の設定を書いておきます。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  use Mix.Config
  
  config :rumbl, :wolfram, app_id: "XXXXXX-XXXXXXXXXX"

最後に、元々の ``dev.exs`` に ``import_config "dev.secret.exs"`` を一行追加して準備完了です。

準備が終わったので ``lib/rumbl/info_sys/wolfram.ex`` を実装します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.InfoSys.Wolfram do
    import SweetXml
    alias Rumbl.InfoSys.Result
  
    def start_link(query, query_ref, owner, limit) do
      Task.start_link(__MODULE__, :fetch, [query, query_ref, owner, limit])
    end
  
    def fetch(query_str, query_ref, owner, _limit) do
      query_str
      |> fetch_xml()
      |> xpath(~x"/queryresult/pod[contains(@title, 'Result') or
                                   contains(@title, 'Definitions')]
                              /subpod/plaintext/text()")
      |> send_result(query_ref, owner)
    end
  
    defp send_result(nil, query_ref, owner) do
      send(owner, {:results, query_ref, []})
    end
  
    defp send_result(answer, query_ref, owner) do
      results = [%Result{backend: "wolfram", score: 95, text: to_string(answer)}]
      send(owner, {:results, query_ref, results})
    end
  
    defp fetch_xml(query_str) do
      {:ok, {_, _, body}} = :httpc.request(
        String.to_char_list("http://api.wolframalpha.com/v2/query" <> "?appid=#{app_id()}" <>
                                                                      "&input=#{URI.encode(query_str)}&format=plaintext"))
    end
  
    defp app_id, do: Application.get_env(:rumbl, :wolfram)[:app_id]
  end

- ``Task.start_link` でプロセスを起動しています。 ``Task`` は ``Agent`` と異なり、状態の保存ではなく、バックグラウンドでの関数起動に特化した ``OTP`` です。
- API呼び出しをしている部分は ``fetch_xml/1`` 関数です。 ``Erlang`` の ``:httpc`` を使ってリクエストを投げているみたいです。
- API呼び出しの結果を解析するのは ``SweetXml`` に含まれている ``xpath`` 関数です。自分も余り理解していないですが、 `サンプル <https://github.com/awetzel/sweet_xml>`_ とか見るとなんとなくわかります。
- ``xml`` のエレメントの ``queryresult/pod`` の属性 ``title`` が ``Result`` か ``Definitions`` の物の ``/subpod/plaintext/`` の要素をテキストで取れという感じのようです。
- 最後に ``send_result`` をパターンマッチによって呼び出します。呼び出し元の ``PID`` に結果を送り返します。

動きを試すには ``iex -S mix`` から以下のコマンドで確かめられます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex> Rumbl.InfoSys.compute("what is elixir?")
  [{#PID<0.566.0>, #Reference<0.0.3.1660>}]
  iex> flush()
  {:results, #Reference<0.0.3.1660>,
   [%Rumbl.InfoSys.Result{backend: "wolfram", score: 95,
     text: "1 | noun | a sweet flavored liquid (usually containing a small amount of
   alcohol) used in compounding medicines to be taken by mouth in order to mask an u
  npleasant taste\n2 | noun | hypothetical substance that the alchemists believed to
   be capable of changing base metals into gold\n3 | noun | a substance believed to
  cure all ills",
     url: nil}]}
  :ok

良さそうですが、このままだとプロセスが死んだときも待ち続けてしまいます。
また、機能強化としてスコア順での整列と、タイムアウト処理を入れる必要もあります。

============================================
InfoSysアプリの機能拡張
============================================

API問い合わせの結果の値の畳み込みとプロセスが死んだときの処理を追加します。
``info_sys.ex`` を変更します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.InfoSys do
    ...
    def compute(query, opts \\ []) do
      limit = opts[:limit] || 10
      # 引数でバックエンドサービスが提示されてなければデフォルトを使う
      backends = opts[:backends] || @backends
  
      # 各バックエンドサービスに関してプロセスを開始する
      backends
      |> Enum.map(&spawn_query(&1, query, limit))
      |> await_result(opts)
      |> Enum.sort(&(&1.score >= &2.score))
      |> Enum.take(limit)
    end
  
    defp spawn_query(backend, query, limit) do
      query_ref = make_ref()
      # 送り返される時に自分のPIDが必要なので第4引数はself()
      opts = [backend, query, query_ref, self(), limit]
      # 起動済みのSupervisorに自分自身のプロセスを子として監視してもらう
      # これを呼び出すと自動でstart_linkが呼び出されてプロセス開始する
      {:ok, pid} = Supervisor.start_child(Rumbl.InfoSys.Supervisor, opts)
  
      # プロセスの死活監視
      monitor_ref = Process.monitor(pid)
  
      {pid, monitor_ref, query_ref}
    end
  
    defp await_result(children, _opts) do
      await_result(children, [], :infinity)
    end
  
    defp await_result([head|tail], acc, timeout) do
      {pid, monitor_ref, query_ref} = head
  
      # wolframなどでsendされた結果を待ち受けてパターンマッチする
      receive do
        {:results, ^query_ref, results} ->
          Process.demonitor(monitor_ref, [:flush])
          # 再帰でmapの結果を処理する
          await_result(tail, results ++ acc, timeout)
        {:DOWN, ^monitor_ref, :process, ^pid, _reason} ->
          # モニタリングの結果失敗していた時
          await_result(tail, acc, timeout)
      end
    end
  
    defp await_result([], acc, _) do
      # 最終的には結果を合体したものを返す
      acc
    end
  end

``await_result`` 関数の再帰によって ``receive`` 結果の畳み込みを実装しました。
また、 ``Process.monitor`` によってプロセスの監視を追加しています。
プロセスが死んでいた場合は ``receive`` のパターンマッチによって正しく処理することができるようになりました。

============================================
タイムアウトの追加
============================================

タイムアウトを追加しますが、 ``receive`` と ``after`` を使ってしまうとブロッキングが発生してしまいます。
3つシステムがあって5秒ずつタイムアウトすると15秒待つことになります。
これを避けるために違う方法を使います。 ``await_result`` 関数を以下のように変更します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.InfoSys do
    ...
    defp await_result(children, opts) do
      timeout = opts[:timeout] || 5000
      # 非同期で起動して決められた時間のあとメッセージを送信してくる
      timer = Process.send_after(self(), :timedout, timeout)
      results = await_result(children, [], :infinity)
      # タイマー実験用
      # :timer.sleep(5001)
      cleanup(timer)
      results
    end
  
    defp await_result([head|tail], acc, timeout) do
      {pid, monitor_ref, query_ref} = head
  
      # wolframなどでsendされた結果を待ち受けてパターンマッチする
      # メッセージが来るまで待ち続ける
      receive do
        {:results, ^query_ref, results} ->
          Process.demonitor(monitor_ref, [:flush])
          # 再帰でmapの結果を処理する
          await_result(tail, results ++ acc, timeout)
        {:DOWN, ^monitor_ref, :process, ^pid, _reason} ->
          # モニタリングの結果失敗していた時
          await_result(tail, acc, timeout)
        # Process.send_afterによって送られるメッセージ
        :timedout ->
          kill(pid, monitor_ref)
          await_result(tail, acc, 0)
      after
        timeout ->
          kill(pid, monitor_ref)
          # ひたすらここにはいることになるのでタイムアウト後は何もせずに終わる
          await_result(tail, acc, 0)
      end
    end
  
    defp await_result([], acc, _) do
      # 最終的には結果を合体したものを返す
      acc
    end
  
    defp kill(pid, ref) do
      Process.demonitor(ref, [:flush])
      Process.exit(pid, :kill)
    end
  
    defp cleanup(timer) do
      :erlang.cancel_timer(timer)
      receive do
        # ここでもタイムアウトメッセージが来る可能性があるため？
        :timedout -> :ok
      after
        0 -> :ok
      end
    end
  end

``Process.send_after`` を使って非同期タイムアウトを入れました。
設定された秒数立つとメッセージが送信されるのでそれを待ち受けるようにしました。

============================================
InfoSysアプリの組み込み
============================================

準備が整ったので ``InfoSys`` を ``Rumbl`` に組み込みます。
今まで作った ``OTP`` アプリを ``VideoChannel`` に組み込みます。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.VideoChannel do
    ...
    # クライアントから直接送信された時に受け取るコールバック
    def handle_in("new_annotation", params, user, socket) do
      changeset =
        user
        |> build_assoc(:annotations, video_id: socket.assigns.video_id)
        |> Rumbl.Annotation.changeset(params)
  
      case Repo.insert(changeset) do
        {:ok, ann} ->
          # コメントを取り敢えず保存
          broadcast_annotation(socket, ann)
          # コメントに対するInfoSysの結果を取得する(非同期)
          # 取得結果はwolframユーザのannotationとして保存される
          Task.start_link(fn -> compute_additional_info(ann, socket) end)
          {:reply, :ok, socket}
        {:error, changeset} ->
          {:reply, {:error, %{errors: changeset}}, socket}
      end
    end
  
    defp compute_additional_info(ann, socket) do
      # computeには結果をスコア順で先頭一つだけ取るように指示
      # googleとかの結果もほしいならlimit2とかにすれば良いはず 
      # 結果は要らないのでリスト内包表記の結果は呼び出し元でも受け取っていない
      for result <- Rumbl.InfoSys.compute(ann.body, limit: 1, timeout: 10_000) do
        attrs = %{url: result.url, body: result.text, at: ann.at}
  
        info_changeset = 
          Repo.get_by!(Rumbl.User, username: result.backend) # ユーザを取得
          |> build_assoc(:annotations, video_id: ann.video_id) # ユーザに紐づくannotationを作成
          |> Rumbl.Annotation.changeset(attrs) # annotationのchangesetを作成
  
        case Repo.insert(info_changeset) do
          # インサート出来たらInfoSysの結果を共通関数でブロードキャストする
          {:ok, info_ann} -> broadcast_annotation(socket, info_ann)
          {:error, _changeset} -> :ignore
        end
      end
    end
    
    defp broadcast_annotation(socket, annotation) do
      annotation = Repo.preload(annotation, :user)
      rendered_ann = Phoenix.View.render(AnnotationView, "annotation.json", %{
        annotation: annotation
      })
      broadcast! socket, "new_annotation", rendered_ann
    end
  end

ほとんどコメントのままですが、 ``Task.start_link`` を使って他の処理をブロッキングしないように、
``InfoSys.compute`` を呼び出しています。
``compute_additional_info`` を見てもらうとわかるように ``result.backend`` がユーザとして存在することが
前提となっているので ``seed`` で追加します。

``backend_seeds.exs`` を以下のように実装します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  alias Rumbl.Repo
  alias Rumbl.User
  
  Repo.insert!(%User{name: "Wolfram", username: "wolfram"})

これでいつものようにスクリプトを実行すれば組み込みは完成です。

==================================
まとめ
==================================

- ``simple_one_for_one`` を使ったときは ``Supervisor.start_child`` を使って子側からリンクする
- ``Task.start_link`` で非同期で関数実行を行う。 ``Agent`` と異なり単なる結果を返す関数を実行する ``OTP``
- タイムアウト処理は ``Process.send_after`` で行い、 ``receive`` で受け取る

色々でてきて処理を追うのが大変でした。 ``IO.inspect`` とかでメッセージの表示順とかを見ると分かりやすいかもしれません。
